–ú–µ—Ç–æ–¥ –ù—å—é—Ç–æ–Ω–∞ ‚Äî —ç—Ç–æ –∏—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π —á–∏—Å–ª–µ–Ω–Ω—ã–π –º–µ—Ç–æ–¥ –¥–ª—è –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂—ë–Ω–Ω–æ–≥–æ –Ω–∞—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è –∫–æ—Ä–Ω–µ–π —É—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—è $f(x) = 0$ –Ω–∞ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ $[a; b]$

##### –ò–¥–µ—è –º–µ—Ç–æ–¥–∞:
–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è $y = f(x)$ –Ω–∞ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ $[a; b]$ –∑–∞–º–µ–Ω—è–µ—Ç—Å—è –∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π, –∏ –≤ –∫–∞—á–µ—Å—Ç–≤–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂—ë–Ω–Ω–æ–≥–æ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è –∫–æ—Ä–Ω—è –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ—Ç—Å—è —Ç–æ—á–∫–∞ –ø–µ—Ä–µ—Å–µ—á–µ–Ω–∏—è –∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π —Å –æ—Å—å—é –∞–±—Å—Ü–∏—Å—Å.

##### üßæ –ü–æ—Å—Ç—Ä–æ–µ–Ω–∏–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã:
–ü—É—Å—Ç—å $x_0 \in [a; b]$ ‚Äî –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ.  
–£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π –∫ –≥—Ä–∞—Ñ–∏–∫—É —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $y = f(x)$, –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–µ–Ω–Ω–æ–π –≤ —Ç–æ—á–∫–µ $x_0$:
$y = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0)$

–ù–∞–π–¥—ë–º —Ç–æ—á–∫—É –ø–µ—Ä–µ—Å–µ—á–µ–Ω–∏—è –∫–∞—Å–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π —Å –æ—Å—å—é $x$ (–ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏–º $y = 0$):
$x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)}$

##### –ò—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π –ø—Ä–æ—Ü–µ—Å—Å:
$x_{i+1} = x_i - \frac{f(x_i)}{f'(x_i)}$

##### –ö—Ä–∏—Ç–µ—Ä–∏–π –æ–∫–æ–Ω—á–∞–Ω–∏—è:
–ò—Ç–µ—Ä–∞—Ü–∏–∏ –∑–∞–≤–µ—Ä—à–∞—é—Ç—Å—è, –∫–æ–≥–¥–∞:
$|x_i - x_{i-1}| < \varepsilon$

---
##### –£—Å–ª–æ–≤–∏—è —Å—Ö–æ–¥–∏–º–æ—Å—Ç–∏ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –ù—å—é—Ç–æ–Ω–∞:
–ú–µ—Ç–æ–¥ —ç—Ñ—Ñ–µ–∫—Ç–∏–≤–µ–Ω, –µ—Å–ª–∏:
- –ü—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è $f'(x)$ –∏ –≤—Ç–æ—Ä–∞—è –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è $f''(x)$ —Å–æ—Ö—Ä–∞–Ω—è—é—Ç –∑–Ω–∞–∫ –Ω–∞ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ $[a; b]$
- $f'(x) \neq 0$ –Ω–∞ —ç—Ç–æ–º –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ

##### –í—ã–±–æ—Ä –Ω–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏—è $x_0 \in [a; b]$:
–ù–∞—á–∞–ª—å–Ω–æ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ $x_0$ –¥–æ–ª–∂–Ω–æ —É–¥–æ–≤–ª–µ—Ç–≤–æ—Ä—è—Ç—å:
- –ï—Å–ª–∏ $f(a_0) \cdot f''(a_0) > 0$, —Ç–æ $x_0 = a_0$
- –ï—Å–ª–∏ $f(b_0) \cdot f''(b_0) > 0, —Ç–æ x0=b0x_0 = b_0$    