##### ==‚ãÑ –ó–∞—á–µ–º –Ω—É–∂–Ω–∞ –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è?==
–°—É—â–µ—Å—Ç–≤—É—é—Ç —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ –∏–º–µ—é—Ç –æ–¥–∏–Ω–∞–∫–æ–≤–æ–µ **–º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ**, –Ω–æ –ø—Ä–∏ —ç—Ç–æ–º **—Ä–∞–∑–Ω—ã–µ –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω—ã–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è**.
–°–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ, –∑–Ω–∞—è –ª–∏—à—å –º–∞—Ç. –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ, **–Ω–µ–ª—å–∑—è —Å—É–¥–∏—Ç—å** –æ —Ä–∞–∑–±—Ä–æ—Å–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π.
> –ß—Ç–æ–±—ã –ø–æ–Ω—è—Ç—å, **–Ω–∞—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ —Å–∏–ª—å–Ω–æ —Ä–∞–∑–±—Ä–æ—Å–∞–Ω—ã –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è** —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã –≤–æ–∫—Ä—É–≥ –µ—ë –º–∞—Ç. –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏—è, –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—Ç **–¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—é**.

##### ==‚ãÑ –û—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã==
–†–∞—Å—Å–º–æ—Ç—Ä–∏–º —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—É—é –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—É $X$ —Å –º–∞—Ç. –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ–º $M(X)$.

–û—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ ‚Äî —ç—Ç–æ —Ä–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å:
$X - M(X)$

–ü–æ—Å–∫–æ–ª—å–∫—É $M(X)$ ‚Äî —á–∏—Å–ª–æ (–∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∞), –º—ã –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ –≤—ã—á–∏—Ç–∞–µ–º –µ—ë –∏–∑ –∫–∞–∂–¥–æ–≥–æ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã.

---
–ü—É—Å—Ç—å –∑–∞–∫–æ–Ω —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã $X$ –∑–∞–¥–∞–Ω:

| $X$ | $x_1$ | $x_2$ | $...$ | $x_n$ |
| --- | ----- | ----- | ----- | ----- |
| $P$ | $p_1$ | $p_2$ | $...$ | $p_n$ |

–¢–æ–≥–¥–∞ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏—è:
$x_1 - M(X), \quad x_2 - M(X), \dots, x_n - M(X)$
–∏–º–µ—é—Ç —Ç–µ –∂–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ $p_1, p_2, \dots, p_n$

---
##### ==‚ãÑ –°—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–π==
–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏—è:
$M(X - M(X)) = M(X) - M(X) = 0$
–≠—Ç–æ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ —Ä–∞–≤–Ω–æ –Ω—É–ª—é,  
–∏ –æ–Ω–æ –Ω–µ –ø–æ–º–æ–≥–∞–µ—Ç –∫–æ–ª–∏—á–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ –æ—Ü–µ–Ω–∏—Ç—å —Ä–∞—Å—Å–µ—è–Ω–Ω–æ—Å—Ç—å.

##### ==‚ãÑ –ß—Ç–æ –¥–µ–ª–∞—Ç—å?==
–ß—Ç–æ–±—ã –∏–∑–±–∞–≤–∏—Ç—å—Å—è –æ—Ç –∫–æ–º–ø–µ–Ω—Å–∞—Ü–∏–∏ –ø–æ–ª–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã—Ö –∏ –æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã—Ö –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–π, –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—é—Ç –∏—Ö –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç—ã:

> **–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è** ‚Äî —ç—Ç–æ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∞ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–π.

$D(X) = M((X - M(X))^2)$

##### ==‚ãÑ –§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –¥–ª—è –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏–∏==
–†–∞—Å–∫—Ä–æ–µ–º –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç:
$D(X) = M\left((X - M(X))^2\right) = M(X^2 - 2X \cdot M(X) + M^2(X)) = =M(X2)‚àí2M(X)‚ãÖM(X)+M2(X)=M(X2)‚àíM2(X)= M(X^2) - 2M(X) \cdot M(X) + M^2(X) = M(X^2) - M^2(X)$

üìå **–ò—Ç–æ–≥–æ–≤–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞**:
$\boxed{D(X) = M(X^2) - [M(X)]^2}$

##### ==‚ãÑ –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏–∏==
1. **–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—ã**:
$D(C) = 0$

2. **–ú–Ω–æ–∂–∏—Ç–µ–ª—å –≤—ã–Ω–æ—Å–∏—Ç—Å—è –≤ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç**:
$D(CX) = C^2 \cdot D(X)$

3. **–°—É–º–º–∞ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω**:    
$D(X + Y) = D(X) + D(Y)$

4. **–†–∞–∑–Ω–æ—Å—Ç—å —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω**:    
$D(X - Y) = D(X) + D(Y)$
